---
title: "Пришло письмо из Хогвартса 🇬🇧"
description: "Про визу Global Talent, британскую бюрократию и немного о жизни в Лондне"
cover: "http://arturpaikin.com/media/2020/03/H1pPlI-B8.jpg"
datePublished: 2020-03-11 15:02
published: true
---

<img src="/media/2020/03/H1pPlI-B8.jpg">

В феврале мне пришло письмо по почте. В письме была карточка Residence Permit с британской пятилетней визой, со смешным названием «Leave to Enter» («уехать, чтобы вернуться»). Так я собрал рюкзак, сложил Стриду и приехал в Лондон.

<!--more-->

*[Британская виза для таланта](https://www.spreaker.com/user/immigrantcast/icast-bonus-artur-uk-exceptional-talent) — версия голосом в Иммигранткасте*.

## Про визу

### Что случилось

В августе 2019 года я сидел в Москве, в кофейне Скуратов на Павелецкой. Я оттуда обычно работаю. В тот день как-то не работалось, и я подумал: что-то давно я виз странных не получал. Тогда я открыл сайт [Tech Nation](https://technation.io/visa/) и стал читать условия для визы «[Global Talent](https://www.gov.uk/global-talent)». По всему выходило, что при наличии веры в себя (этого нет), наглости и упорства (хоть отбавляй) — у меня вполне может получиться.

*На самом деле на эту визу меня вдохновил друг Кирилл, без него ничего бы не получилось. Кирилл, спасибо! И всем, кто помог с письмами, и морально. И конечно, британскому правительству и Tech Nation за такую возможность, без шуток, я очень благодарен. А обдумывал я идею года полтора, следил за Брекзитом, смотрел на ютьюбе видео «как мы переехали в Лондон, но вернулись обратно» и все такое.*

За полтора месяца я собрал 10 страниц A4 в PDF (и это лимит по объему в Британии, [кхм-кхм, О-1](http://arturpaikin.com/media/2017/08/H1v8t__O-.jpg)) доказательств того, что я «Exceptional Talent» (😂): [выступления](http://arturpaikin.com/en/home-automation-talks/) на митапах и конференциях, менторинг (мои курсы веб-разработки, участие в мероприятиях вроде [Global Diversity Day](https://www.globaldiversitycfpday.com/)), [опенсорс](https://github.com/arturi/), рекомендационные письма и всякие [интервью](https://usesthis.com/interviews/artur.paikin/). Заплатил взнос, подождал. Было, конечно, стремно. Но через три недели пришло подтверждение — приезжай, будем рады видеть 🎉

### Чем виза Global Talent хороша

Примерно всем:

* Выдается на 5 лет, через 3–5 лет можно получать постоянный вид на жительство (называется, разумеется, «Leave to Remain» — «уехать, чтобы остаться»).
* Можно работать где и как угодно, лишь бы в той области, по которой виза.
* Оформляется без юристов, ипотеки и смс — я все смог оформить сам, стоила мне виза примерно $1,000 (остальное — взносы на медицину NHS, 400 фунтов в год умножить на 5 лет). Для сравнения, американская на три года обошлась в $8,000, и я бы не рискнул без юриста.
* Партнер может полноценно работать, где хочет (Америка и USCIS, я люблю вас!).
* В Британии NHS — государственная медицина на достаточно неплохом уровне (многие ее ругают, зато никто [не боится вызывать скорую](https://www.mcsweeneys.net/articles/welcome-to-our-modern-hospital-where-if-you-want-to-know-a-price-you-can-go-fuck-yourself), если нужно). И вот, по последним новостям: «Last March, scientists announced that Mr. Castillejo, then identified only as the “London Patient,” [had been cured of H.I.V. after receiving a bone-marrow transplant for his lymphoma](https://www.nytimes.com/2020/03/09/health/hiv-aids-london-patient-castillejo.html?action=click&auth=login-email&login=email&module=Top%20Stories&pgtype=Homepage)».
* При въезде пограничник поздравил с визой 💃
* Брекзит там или Мекзит — пока все по-прежнему едят сэндвичи с авокадо.
* Нельзя быть спортсменом и дантистом — вот тут обидно было.

Если вам интересно подробнее, пожалуйста, прочитайте вот эти гиды: 

* [Tech Nation Visa Guide](https://technation.io/visa-tech-nation-visa-guide/) — конкретно для tech/айти.
* [Guidance on applications under Global Talent ](https://www.gov.uk/government/publications/guidance-on-applications-under-global-talent) — общий по всем областям: Art, Fashion, Science, Engineering, History — не айти единым ;-)

*Есть нюанс. Вас заставляют самим решить, вы еще «Exceptional Promise» (то есть подаете надежду), или уже «Exceptional Talent» (если без надежд). И критерии похожи, чтобы вас запутать. А разница небольшая: в первом случае на ВНЖ можно подавать через 3 года, во втором — через 5, мелочи жизни. Тем не менее, много хороших людей на выборе этом полегло. Stay calm, сохранитесь и выдохните: вы можете подать на Talent, и, если что, они сами вас даунгрейдят до Promise (сработает catch). Я точно не уверен, но похоже так. Если «доказательств» собирается несколько, и это настоящие проекты-работы-статьи, то подавайте на Talent. Это не юридический совет, а частное мнение человека на треугольном велосипеде, иногда ночующего в машине на парковке Волмарта*.

### А почему бы тебе просто не устроиться в Фэйсбук или Букинг, там релокейт, опционы, визы, [кота помогут перевезти](https://overreacted.io/my-decade-in-review/#2015)?

🤔

### Какой план дальше?

Стать [солар-панк](https://usesthis.com/interviews/devine.lu.linvega/) пиратом.

## Про бюрократию

У меня пока совсем мало опыта (две недели, ха-ха), но некоторые впечатления уже есть. Я пока очень доволен тем, как работает бюрократия в Британии. Обновлю пост со временем.

### Residence Permit

Карточка «Biometric Residence Permit» ждала меня на ближайшем отделении почты в Лондоне в то же утро, когда я приехал. Выдали за две минуты.

### Банки

С BRP можно моментально удаленно открыть банковский счет, например в [Monzo](https://monzo.com) или [Revolut](https://www.revolut.com), и перевести деньги откуда-нибудь через [Transferwise](https://transferwise.com/invite/u/arturp49).

### Регистрация в полиции

На сайте назначается время (сейчас запись на два месяца вперед), вы приходите туда с анкетой и фотографией — вас ставят на учет. Мне это еще предстоит.

### Медицина NHS

Ходят слухи, что чтобы прикрепиться к поликлинике, нужен «proof of address». Это как «прописка» (черт бы ее в России побрал трижды), но гораздо адекватнее — просто письмо на ваш адрес (любой) от «официальной организации» (любой): банковский стейтмент там, или счет за электричество. Так вот, на самом деле официально [даже адрес никакой не нужен](https://www.nhs.uk/using-the-nhs/nhs-services/gps/how-to-register-with-a-gp-practice/) — бездомные люди тоже имеют право на медицину (разумеется). Есть специальный буклет, [как бездомному обращаться к врачу](https://assets.nhs.uk/prod/documents/how-to-register-with-a-gp-homeless.pdf).

<img class="small-image" src="/media/2020/03/Tny5du5w.jpg">

*Вообще в Британии все очень хорошо расписано на сайтах [gov.uk](https://www.gov.uk) и [nhs.uk](https://www.nhs.uk).*

Но я поступил как хипстер — скачал приложение [Babyon NHS](https://www.babylonhealth.com/nhs). Теперь врач мне вообще звонит по видео-связи, записаться можно хоть на ближайший час. 

<figure class="small-image">
  <img src="/media/2020/03/B1sT1CfHI.jpg">
</figure>

Когда нужно — выдают направление к оффлайн-специалисту или на анализы. Вроде как и лекарства удаленно выписывают.

<figure>
  <figure><img class="small-image" src="/media/2020/03/H1tZXRzB8.jpg"></figure>
  <figcaption>Короче, ежегодных чекапов не будет. Сказали, тут вам не Америка, где денег не считают. Продолжаю пить кофе.</figcaption>
</figure>

Тесты на STI (ИППП) можно сдавать в бесплатных клиниках по всему Лондону, или заказать такой бесплатный набор прямо на дом:

<figure>
  <figure><img class="small-image" src="/media/2020/03/CKkK4oXY.jpg"></figure>
  <figcaption>Спойлер: брать самому у себя кровь — отстой, после второй попытки под Фэйса, мне все же пришлось дойти до клиники — там взяли успешно ;)</figcaption>
</figure>

### Налоги

Есть [удобный калькулятор](http://www.hmrc.gov.uk/tools/sa-ready-reckoner/results-eng.htm?money=3000&tickdPeriod=monthly). Подробнее еще не разобрался — stay tuned.

## Про жизнь в Лондоне

![](/media/2020/03/ByUVseESI.jpg)

### Город

Мультикультурный, дайверсити как в Нью-Йорке почти. Много велополос на дорогах (только ездить надо слева, блин, аккуратнее), прекрасный канал с лодками и утками, на улицах встречаются лисы (!), в Гайд парке видел диких попугаев на дереве.

![](/media/2020/03/SyR0BeErU.jpeg)

Можно работать из красивой церкви в Сити.

![](/media/2020/03/Hkd2cxNBI.jpg)

### Транспорт

Проезд работает по любой бесконтактной банковской карточке. Система сама считает, сколько вы проехали (одно касание на входе-выходе из транспорта, и на пересадках), применяет скидки и списывает через день-два нужную сумму. Фантастика.

<img class="small-image" src="/media/2020/03/fImRlc9H.jpeg">

### Еда

Еда в кафе-ресторанах дороговата, ближе к Нью-Йорку, чем к Берлину (зато без обязательных чаевых) — одно блюдо стоит 8-10 фунтов ($13). Выбор хороший, но тайской еды сколько в НЙ нет, конечно, это печаль. В супермаркетах прекрасный выбор хорошей готовой еды — сендвичи (лучше, чем где либо, вот правда!), салаты, паста, суши. Все везде есть вегетарианское, даже сыр маркирован, я в восторге. Десерты вкусные еще.

<img class="small-image" src="/media/2020/03/OtdZ6l30.jpg">

И во многих магазинах самообслуживание на кассе, быстро и удобно. Любимый продукт «Манго Египет», правда, не устанавливается, но это ничего.

### Жилье

Я живу в рюкзаке пока, ничего постоянно не снимал. Знакомые снимают квартиру в модном районе Hackney — за 1600 фунтов в месяц, плюс коммуналка. Подруга снимает где-то рядом там же за 1400. Мне предложили комнату за 800 в доме с классными людьми (3 этажа, 5 человек, свой туалет-душ в комнате). Коллега сняла помесячно студию за 1200, на три месяца.

<figure>
  <figure><img class="small-image" src="/media/2020/03/H1lE4QSBI.jpg"></figure>
  <figcaption>Где бы я был, если бы не друзья. Спасибо, Аня и Кирилл! 🖤 Саша и Станисла, тоже спасибо!</figcaption>
</figure>

Но самый правильный вариант в Лондоне — [купить лодку, narrow boat](https://www.inyourarea.co.uk/news/what-living-on-a-boat-in-london-is-really-like/). Вас задолбают вопросами, а не сошли ли вы с ума, но зато у вас будет свое жилье, а у тех, кто задолбал, — вопросы.

![](/media/2020/03/SJcu5lVH8.jpg)

> Саша и Сережа обсуждали [культуру narrow boats в Британии в недавнем Иммигранткасте](https://www.spreaker.com/user/immigrantcast/icast-ep-059-narrow-boats-life)

![](/media/2020/03/Hk4U9e4S8.jpg)

![](/media/2020/03/SydkslErU.jpg)

---

А вот и конец. Пост обновлю по мере накопления опыта.
